# Глоссарий Айкидо

[Search]

Здесь перечислено большинство терминов, которые необходимо/полезно знать практикующим Айкидо, в частности стиля Yōshinkan.

Слова даны японскими иероглифами (кандзи) для полноты информации. К сожалению, в японском у кандзи бывают разные произношения в разных контекстах, поэтому по одному произношению связь между словами отследить бывает сложно; по кандзи эта связь прослеживается куда лучше.

Произношение дано латиницей, где линии над буквами означают удлинённый звук (_ō_ — длинная _o_, _ū_ — длинная _u_). Иногда русская транскрипция будет в столбце со значением, но следует учесть, что общепринятые русские транскрипции зачастую далеки от естественного японского произношения.

Поиск в начале страницы поддерживает и латиницу, и кириллицу.

[TOC]

## Произношение

В японском слова разделены на слоги, и все слоги (кроме одного) состоят из согласной + гласной. Единственное исключение — слог _n_.

Также согласные могут удваиваться, и это просто читается так, будто идёт две согласных подряд. При записи латиницей удваивается только первая буква слога. Например, если вы видите _cch_, то это удвоенный звук _ч_, а _tts_ — удвоенная _ц_. «chch» или «tsts», соответственно, никто не пишет.

Приблизительное произношение звучит так:

- Японские _a_, _i_, _o_ практически совпадают с русскими _а_, _и_, _о_.
- После гласных _i_ читается как _й_.
- Японская _u_ походит на русскую _у_, но не совсем. Японская _u_ не такая глубокая; она звучит скорее как _oo_ из слова _shoot_.
- Японская _e_ звучит как что-то между русской _е_ и русской _э_.
- Длинные гласные (_ō_, _ū_) произносятся в два раза дольше обычных.
- Звуки _ya_, _yo_, _yu_ соответствуют русским _я_, _ё_, _ю_. Как и в русском, в начале слова и после гласных у _ya_, _yo_, _yu_ имеется звук _й_. После согласных этот звук _й_ зачастую также присутствует, но не так ярко выраженно. Например, _ryu_ звучит как что-то между _рю_ и _рью_.
- Японские _k_, _g_, _s_, _t_, _d_, _n_, _m_, _r_, _p_, _b_ звучат как русские _к_, _г_, _с_, _т_, _д_, _н_, _м_, _р_, _п_, _б_ соответственно.
- Японская _h_ звучит как английская _h_. То есть, как _х_, только выдохом, без особого участия языка.
- Японская _f_ звучит как _ф_, но губы зубов не касаются. Получается скорее выдох, чем звук.
- Японская _z_ иногда читается как _з_, а иногда как _дз_. В основном, в начале слов и в сочетании _nz_ она _дз_, а в остальных случаях — _з_.
- Японская _sh_ звучит как мягкая _ш_, но не совсем _щ_.
- Японская _j_ звучит как мягкая _дж_. В русском аналога нет, но английская _j_ довольно близка к японской _j_.
- Японская _ch_ звучит как русская _ч_, возможно, даже ещё мягче.
- Японская _ts_ звучит как русская _ц_.
- Слог _wa_ звучит примерно как английское _wa_. То есть, как русское _уа_, только связно, а не _у_ и _а_ по отдельности.
- Слог _wo_ звучит просто как _о_.
- В сочетаниях _nm_, _np_, _nb_ буква _n_ становится звуком _м_. Поэтому, например, транскрипция _senpai_ — _сэмпай_.
- В сочетаниях _nk_, _ng_ звук _n_ становится носовым, как, например, в английском _sing_.
- В слогах _shi_, _tsu_, _su_, _ku_ гласная может практически пропадать. Это происходит, в основном, в конце слова и перед согласными _k_, _s_, _t_. В таких случаях слоги звучат как _шь_, _ц_, _с_ и _к_ соответственно. Например, _shite_ ≈ _шьтэ_, _tsuki_ ≈ _цки_, _osu_ ≈ _ос_.

## Культурное

| Слово    |           | Значение                                                                                                                                                                                                    |
| -------- | --------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 道       | dō        | Путь. Для нас интересен переносный смысл: жизненный путь, духовный путь.                                                                                                                                    |
| 武       | bu        | Военное дело.                                                                                                                                                                                               |
| 武道     | budō      | «Путь военного дела» → боевое искусство. Budō делает упор на саморазвитие, а не просто отвечает на вопрос «как лучше победить противника?»                                                                  |
| 合気     | aiki      | Принцип контролирования и перенаправления силы противника с минимальными усилиями. Также в айки важно использование внутренней энергии, что прослеживается, например, в особом внимании к дыханию в айкидо. |
| 合気道   | aikidō    | Айкидо. Изначально: aiki budō — «боевое искусство айки».                                                                                                                                                    |
| 合気道家 | aikidō-ka | Практикующий айкидо.                                                                                                                                                                                        |
| 気       | ki        | Внутренняя энергия человека.                                                                                                                                                                                |
| 武士     | bushi     | Воин.                                                                                                                                                                                                       |
| 武士道   | bushidō   | «Путь воина». Заключался, в основном, в абсолютной преданности своему феодальному лорду.                                                                                                                    |
| 侍       | samurai   | Самурай. Изначальный смысл — «слуга», но потом самураи стали синонимичны воинам. Соответственно, самураи следовали bushidō. Многие японские боевые искусства берут начало у самураев.                       |
| 流       | ryū       | Школа, стиль.                                                                                                                                                                                               |
| 大東流   | daitō-ryū | «Великая восточная школа». Боевое искусство-<wdr>«предшественник» айкидо. Морихэй Уэсиба, основатель айкидо, изначально практиковал Daitō-ryū, после чего создал на его основе айкидо.                      |
| 養神館   | yōshinkan | «Дом развития духа». Стиль айкидо, основанный Годзо Сиодой. Один из более практичных стилей с особым упором на корректную форму.                                                                            |

## Социальная иерархия

| Слово    |              | Значение                                                                                                              |
| -------- | ------------ | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 大先生   | ōsensei      | «Великий учитель». Так называют Морихэя Уэсибу, основателя Айкидо.                                                    |
| 開祖     | kaiso        | «Основатель». Также относится к Морихею Уэсибе.                                                                       |
| 本部道場 | hombu dōjō   | Штаб-квартира. В частности, Yoshinkan hombu dōjō — штаб-квартира Ёшинкан.                                             |
| 道主     | dōshu        | «Мастер пути». Титул, которым называют главу хомбу додзё.                                                             |
| 師範     | shihan       | «Образцовый учитель». Квалификация профессионального инструктора высшего уровня. Выдаётся минимум с шестого дан.      |
| 指導員   | shidōin      | «Инструктор». Квалификация профессионального инструктора среднего уровня. Выдаётся минимум с четвёртого дан.          |
| 副指導員 | fuku shidōin | «Помощник инструктора». Квалификация профессионального инструктора низшего уровня. Выдаётся минимум со второго дан.   |
| 先生     | sensei       | Учитель, наставник.                                                                                                   |
| 弟子     | deshi        | Ученик. Это слово подразумевает наличие наставника.                                                                   |
| 生徒     | seito        | «Ученик» в любом смысле слова.                                                                                        |
| 内弟子   | uchi deshi   | «Внутренний ученик». Ученик, живущий в додзё или доме учителя, следящий за порядком в додзё и прислуживающий учителю. |
| 先輩     | senpai       | Ученик, у которого стаж выше вашего.                                                                                  |
| 同輩     | dōhai        | Ученик, равный вам по стажу.                                                                                          |
| 後輩     | kōhai        | Ученик, у которого стаж меньше вашего.                                                                                |

## Степени

| Слово  |          | Значение                                                                                                                          |
| ------ | -------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 級     | kyū      | «Кю» — степень ученика.                                                                                                           |
| 段     | dan      | «Дан» — степень мастера. Также ранг чёрного пояса.                                                                                |
| 有段者 | yūdansha | «Имеющий дан». Обладатель чёрного пояса.                                                                                          |
| 無段者 | mudansha | «Не имеющий дан». Владелец лишь степени кю.                                                                                       |
| 十級   | jūkyū    | Десятый кю. Белый пояс, младшая ученическая степень. В основном эта степень даётся только детям; взрослые начинают с восьмого кю. |
| 九級   | kyūkyū   | Девятый кю. Белый пояс\*. Также обычно лишь детская степень.                                                                      |
| 八級   | hachikyū | Восьмой кю. Белый пояс\*.                                                                                                         |
| 七級   | nanakyū  | Седьмой кю. Белый пояс\*.                                                                                                         |
| 六級   | rokkyū   | Шестой кю. Белый пояс\*.                                                                                                          |
| 五級   | gokyū    | Пятый кю. Белый пояс\*.                                                                                                           |
| 四級   | yonkyū   | Четвёртый кю. Белый пояс\*.                                                                                                       |
| 三級   | sankyū   | Третий кю. Коричневый пояс.                                                                                                       |
| 二級   | nikyū    | Второй кю. Коричневый пояс.                                                                                                       |
| 一級   | ikkyū    | Первый кю. Коричневый пояс, высшая ученическая степень.                                                                           |
| 初段   | shodan   | «Начальный дан». Чёрный пояс, младшая мастерская степень.                                                                         |
| 弐段   | nidan    | Второй дан.                                                                                                                       |
| 参段   | sandan   | Третий дан.                                                                                                                       |
| 四段   | yondan   | Четвёртый дан.                                                                                                                    |
| 五段   | godan    | Пятый дан.                                                                                                                        |
| 六段   | rokudan  | Шестой дан.                                                                                                                       |
| 七段   | nanadan  | Седьмой дан.                                                                                                                      |
| 八段   | hachidan | Восьмой дан.                                                                                                                      |
| 九段   | kudan    | Девятый дан.                                                                                                                      |
| 十段   | jūdan    | Десятый дан.                                                                                                                      |

\* В детских группах пояса обычно цветные, но цвет различается в зависимости от школы.

## Этикет

| Слово                |                   | Значение                                                                                                                                                                                         |
| -------------------- | ----------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 道場                 | dōjō              | «Место пути». Додзё, место проведения занятий по японским боевым искусствам.                                                                                                                     |
| 正面                 | shōmen            | «Лицевая часть». В контексте додзё: лицевая сторона, традиционно северная. Здесь обычно находится фотография основателя, небольшое святилище, или каллиграфия и какая-либо цветочная композиция. |
| 畳                   | tatami            | Мягкое покрытие в центре зала, на котором проводятся занятия.                                                                                                                                    |
| 正座                 | seiza             | «Правильное сидение». Сэйзда — традиционный способ сидения на полу. Голени лежат на полу, пальцы ног направлены назад, ягодицы находятся между пяток, спина выпрямлена.                          |
| 礼                   | rei               | Поклон.                                                                                                                                                                                          |
| 正面に礼             | shōmen ni rei     | Поклон в сторону shōmen. Выполняется в начале и конце занятий.                                                                                                                                   |
| 先生に礼             | sensei ni rei     | Поклон сэнсэю.                                                                                                                                                                                   |
| 先輩に礼             | senpai ni rei     | Поклон сэмпаю.                                                                                                                                                                                   |
| お互いに礼           | otagai ni rei     | Поклон друг другу.                                                                                                                                                                               |
| お願いします         | onegai shimasu    | «Прошу вас» → «будьте любезны». Произносится в начале тренировки между инструкторами и сэнсэем в качестве приветствия, подразумевая «моя жизнь в ваших руках.» .                                 |
| おす                 | osu               | Слово, которое можно использовать и для приветствия, и для подтверждения (а-ля «так точно»). Встречается разное толкование этого слова.                                                          |
| はい                 | hai               | «Да.»                                                                                                                                                                                            |
| いいえ               | iie               | «Нет.»                                                                                                                                                                                           |
| 分かります           | wakarimasu        | «Понял.»                                                                                                                                                                                         |
| ごめんなさい         | gomen nasai       | «Прошу прощения.»                                                                                                                                                                                |
| すみません           | sumimasen         | «Извините.» Используется для привлечения внимания и прочих мелочей.                                                                                                                              |
| ありがとう           | arigatō           | «Спасибо.» Неформальное выражение.                                                                                                                                                               |
| どうもありがとう     | dōmo arigatō      | «Большое спасибо.» Также неформальное выражение.                                                                                                                                                 |
| どうも               | dōmo              | Dōmo arigatō можно сокращать до dōmo. Вдвойне неформально.                                                                                                                                       |
| ありがとうございます | arigatō gozaimasu | «Спасибо.» Формальная версия. Произносится в конце тренировки для выражения благодарности инструктору. Также имеется вариант с dōmo, или gozaimashita вместо gozaimasu.                          |
| どうぞ               | dōzo              | «Пожалуйста.» Часто используется в смысле: «Пожалуйста, повторите то, что я показал.»                                                                                                            |

## Команды

| Слово    |             | Значение                                                                                     |
| -------- | ----------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 気をつけ | ki wo tsuke | «Смирно.»                                                                                    |
| 整列     | seiretsu    | «Построиться.»                                                                               |
| 始め     | hajime      | «Начали.»                                                                                    |
| 用意     | yōi         | «Приготовиться.» Партнёры занимают исходное положение для выполнения упражнения или техники. |
| 接近     | sekkin      | «Сблизиться.» Партнёры делают шаг навстречу друг другу.                                      |
| 同じく   | onajiku     | «Так же.» Выполняется то же самое действие, но в стойке на другую сторону.                   |
| 交代     | kōtai       | «Смена.» Партнёры меняются ролями.                                                           |
| 黙想     | mokusō      | «Медитация.» Проводится в позе сэйдза и с закрытыми глазами в начале и в конце тренировки.   |
| 早く     | hayaku      | «Быстрее.»                                                                                   |
| ゆっくり | yukkuri     | «Медленнее.»                                                                                 |
| 回って   | mawatte     | «Обернитесь.»                                                                                |
| 待って   | matte       | «Подождите.»                                                                                 |
| 止め     | yame        | «Стоп.»                                                                                      |
| ダメ     | dame        | «Плохо.»                                                                                     |
| もう一度 | mō ichido   | «Ещё раз.»                                                                                   |
| 座って   | suwatte     | «Сядьте.»                                                                                    |
| 立って   | tatte       | «Встаньте.»                                                                                  |
| 起立     | kiritsu     | Также «встаньте». Буквально: «Подъём.»                                                       |

## Счёт

Числа в японском составляются просто: обычным перечислением от больших разрядов к меньшим. Например, 234 по-японски — это фактически «две сотни три десятка четыре». По падежам слова в японском не меняются, поэтому достаточно знать просто цифры 1–9 и слова «десять», «сто» и т. д.

### До десяти

| Слово |             | Значение                                                                                                                                                                            |
| ----- | ----------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 一    | ichi        | Один.                                                                                                                                                                               |
| 二    | ni          | Два.                                                                                                                                                                                |
| 三    | san         | Три.                                                                                                                                                                                |
| 四    | shi/yon     | Четыре. Произношение «yon» используется в словах «сорок», «четыреста», «четыре тысячи» и т. д., то есть в разрядах больше единицы. В остальных случаях — «shi».                     |
| 五    | go          | Пять.                                                                                                                                                                               |
| 六    | roku        | Шесть.                                                                                                                                                                              |
| 七    | shichi/nana | Семь. Как и с четвёркой, произношение «nana» используется в словах «семьдесят», «семьсот», «семь тысяч» и т. д., то есть в разрядах больше единицы. В остальных случаях — «shichi». |
| 八    | hachi       | Восемь.                                                                                                                                                                             |
| 九    | kyū         | Девять.                                                                                                                                                                             |
| 十    | jū          | Десять.                                                                                                                                                                             |

### До 19

| Слово |           | Значение      |
| ----- | --------- | ------------- |
| 十一  | jū ichi   | Одиннадцать.  |
| 十二  | jū ni     | Двенадцать.   |
| 十三  | jū san    | Тринадцать.   |
| 十四  | jū shi    | Четырнадцать. |
| 十五  | jū go     | Пятнадцать.   |
| 十六  | jū roku   | Шестнадцать.  |
| 十七  | jū shichi | Семнадцать.   |
| 十八  | jū hachi  | Восемнадцать. |
| 十九  | jū kyū    | Девятнадцать. |

### До 99

| Слово  |            | Значение                   |
| ------ | ---------- | -------------------------- |
| 二十   | ni jū      | Двадцать.                  |
| 三十   | san jū     | Тридцать.                  |
| 四十   | yon jū     | Сорок. Не «shi jū».        |
| 五十   | go jū      | Пятьдесят.                 |
| 六十   | roku jū    | Шестьдесят.                |
| 七十   | nana jū    | Семьдесят. Не «shichi jū». |
| 八十   | hachi jū   | Восемьдесят.               |
| 九十   | kyū jū     | Девяносто.                 |
| 九十九 | kyū jū kyū | Девяносто девять.          |

### Выше ста

| Слово |       | Значение      |
| ----- | ----- | ------------- |
| 百    | hyaku | Сто.          |
| 千    | sen   | Тысяча.       |
| 万    | man   | Десять тысяч. |

Следует обратить внимание, что в японском _man_ (десять тысяч) — отдельная единица счёта. То есть, например, не «20 тысяч», а «два man», и не «11 тысяч», а «один man, одна тысяча».

Некоторые цифры в комбинации с _hyaku_ и _sen_ слегка меняют произношения. Вот эти случаи:

| Слово |           | Значение                                       |
| ----- | --------- | ---------------------------------------------- |
| 三百  | san byaku | 300. Hyaku озвончается и превращается в byaku. |
| 六百  | roppyaku  | 600. Hyaku сливается с roku.                   |
| 八百  | happyaku  | 800. Hyaku сливается с hachi.                  |
| 一千  | issen     | 1000. Sen сливается с ichi.                    |
| 三千  | san zen   | 3000. Sen озвончается и превращается в zen.    |
| 八千  | hassen    | 8000. Sen сливается с hachi.                   |

Для подведения итога составим число 23456. Два раза по 10000, три тысячи, четыре сотни, пятьдесят и шесть: 二万三千四百五十六 (ni man san zen yon hyaku go jū roku).

## Одежда

| Слово |        | Значение                                                                                                                        |
| ----- | ------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 道着  | dōgi   | Тренировочная одежда (кимоно).                                                                                                  |
| 着    | gi     | Одежда. Используется синонимично dōgi.                                                                                          |
| 帯    | obi    | Пояс.                                                                                                                           |
| 袴    | hakama | Широкие штаны-юбка. Носится в основном чёрными поясами, хотя раньше хакаму носил каждый. Также они были частью одежды самураев. |
| 草履  | zōri   | Японские соломенные сандалии. Для ходьбы по части пола, не покрытой татами.                                                     |

## Оружие

| Слово |        | Значение                                                         |
| ----- | ------ | ---------------------------------------------------------------- |
| 剣    | ken    | Меч.                                                             |
| 木剣  | bokken | Деревянный меч для тренировок.                                   |
| 大刀  | daitō  | Длинный меч.                                                     |
| 小刀  | shōtō  | Короткий меч.                                                    |
| 短刀  | tantō  | Нож.                                                             |
| 大小  | daishō | Пара мечей, длинный и короткий. Классическое вооружение самурая. |
| 棒    | bō     | Длинная деревянная палка.                                        |
| 杖    | jō     | Дзё — палка средней длины.                                       |
| 短棒  | tanbō  | Короткая палка.                                                  |
| 槍    | yari   | Копьё.                                                           |

## Основы

| Слово  |            | Значение                                                                                                                                                                                 |
| ------ | ---------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 仕手   | shite      | «Исполнитель». Партнёр, выполняющий технику.                                                                                                                                             |
| 受け   | uke        | «Принимающий». Партнёр, на котором выполняется техника.                                                                                                                                  |
| 取り   | tori       | «Хватающий». Синоним shite.                                                                                                                                                              |
| 中心   | chūshin    | Центр.                                                                                                                                                                                   |
| 中心線 | chūshinsen | «Центральная линия». Один из принципов айкидо — всегда сохранять центральную линию тела прямой.                                                                                          |
| 間合い | ma-ai      | «Дистанция». Соблюдение правильного расстояния между партнёрами.                                                                                                                         |
| 集中   | shūchū     | «Концентрация», «фокусирование». Концентрация силы тела в одной точке.                                                                                                                   |
| 呼吸   | kokyū      | «Дыхание». Правильное дыхание необходимо для выполнения техник Айкидо.                                                                                                                   |
| 入身   | irimi      | «Вхождение». Вход в центральную линию противника.                                                                                                                                        |
| 拍子   | hyōshi     | «Тайминг». Умение выбрать правильное время для реагирования.                                                                                                                             |
| 合わせ | awase      | «Присоединение». Относится к тому, что собственную силу использовать нужно как можно меньше; вместо этого следует присоединяться к силе противника и использовать её против него самого. |
| 崩し   | kuzushi    | «Разрушение». Разрушение баланса противника.                                                                                                                                             |
| 残心   | zanshin    | «Готовность». Состояние сосредоточенности на происходящем.                                                                                                                               |

## Направления

Технически это всё существительные, но в японском существительные напрямую перед другими существительными по факту становятся прилагательными. Поэтому в других терминах эти слова можно считать прилагательными: «передний», «правый» и т. п.

| Слово |        | Значение                                                                              |
| ----- | ------ | ------------------------------------------------------------------------------------- |
| 前    | mae    | Перед.                                                                                |
| 後ろ  | ushiro | Зад.                                                                                  |
| 右    | migi   | Право.                                                                                |
| 左    | hidari | Лево.                                                                                 |
| 上    | ue     | Верх.                                                                                 |
| 下    | shita  | Низ.                                                                                  |
| 横    | yoko   | Бок.                                                                                  |
| 方    | hō     | Направление.                                                                          |
| 後方  | kōhō   | Назад.                                                                                |
| 前方  | zenpō  | Вперёд.                                                                               |
| 表    | omote  | Лицевая сторона.                                                                      |
| 裏    | ura    | Обратная сторона.                                                                     |
| 相    | ai     | Указывает на одинаковость направлений/сторон. Например, захват _левой за левую_ руку. |
| 逆    | gyaku  | Указывает на противоположность направлений/сторон.                                    |

## Части тела

| Слово |          | Значение                                                                                                                 |
| ----- | -------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 体    | tai      | Тело.                                                                                                                    |
| 上段  | jōdan    | «Верхний уровень». Голова, шея, плечи.                                                                                   |
| 中段  | chūdan   | «Средний уровень». Грудь, живот, руки.                                                                                   |
| 下段  | gedan    | «Нижний уровень». Пах, ноги.                                                                                             |
| 正面  | shōmen   | «Лицевая сторона». В shōmen uchi относится к лицу, в shōmen tsuki к животу.                                              |
| 横面  | yokomen  | «Боковая сторона». В yokomen uchi относится к боку головы/шеи.                                                           |
| 腕    | ude      | Рука от плеча до пальцев.                                                                                                |
| 手    | te       | Рука.                                                                                                                    |
| 片手  | katate   | Одна рука. В техниках обычно подразумевает запястье.                                                                     |
| 両手  | ryōte    | Обе руки. В частности, в техниках это обе руки shite. Например, ryōte mochi — захват обоих рук.                          |
| 双手  | morote   | Также обе руки. В частности, в техниках это обе руки uke. Например, morote mochi — захват обеими руками.                 |
| 小手  | kote     | Предплечье.                                                                                                              |
| 肘    | hiji     | Локоть.                                                                                                                  |
| 両肘  | ryō hiji | Оба локтя.                                                                                                               |
| 肩    | kata     | Плечо.                                                                                                                   |
| 両肩  | ryō kata | Оба плеча.                                                                                                               |
| 首    | kubi     | Шея.                                                                                                                     |
| 襟    | eri      | Задняя часть шеи.                                                                                                        |
| 胸    | mune     | Грудь.                                                                                                                   |
| 腹    | hara     | Живот. Также hara — название энергетического центра человека, откуда течёт его ки. Находится этот центр чуть ниже пупка. |
| 足    | ashi     | Нога.                                                                                                                    |
| 腰    | koshi    | Бедро.                                                                                                                   |
| 膝    | hiza     | Колено.                                                                                                                  |

## Стойка

| Слово      |                    | Значение                                                                                                                                        |
| ---------- | ------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 構え       | kamae              | «Стойка». Камаэ — основная стойка в айкидо.                                                                                                     |
| 半身       | hanmi              | «Половина тела». Относится к тому, что в kamae одна половина тела (рука и нога; положение бёдер и плеч остаётся фронтальным) выставлена вперёд. |
| 右半身構え | migi hanmi kamae   | Камаэ, в которой правая половина тела впереди.                                                                                                  |
| 左半身構え | hidari hanmi kamae | Камаэ, в которой левая половина тела впереди.                                                                                                   |
| 相半身構え | ai hanmi kamae     | Одинаковая стойка: оба партнёра стоят либо в migi, либо в hidari hanmi kamae.                                                                   |
| 逆半身構え | gyaku hanmi kamae  | Противоположная стойка. Один партнёр стоит в migi, другой в hidari hanmi kamae.                                                                 |

## Перемещения

| Слово                |                                 | Значение                                                                                                                      |
| -------------------- | ------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 捌き                 | sabaki                          | «Обращение» (с чем-либо).                                                                                                     |
| 体捌き               | tai sabaki                      | «Обращение с телом» → «работа корпусом». Перемещения.                                                                         |
| 足捌き               | ashi sabaki                     | «Обращение с ногами» → «работа ног».                                                                                          |
| 寄り足               | yori ashi                       | Шаг, при котором сначала задняя нога полностью подтягивается к передней, а затем передняя делает длинное скольжение вперёд.\* |
| 送り足               | okuri ashi                      | Шаг, при котором сначала задняя нога полностью подтягивается к передней, а затем передняя делает длинное скольжение вперёд.\* |
| 継ぎ足               | tsugi ashi                      | Шаг, при котором сначала передняя нога скользит вперёд, а затем задняя подтягивается за ней до положения камаэ.\*             |
| 歩み足               | ayumi ashi                      | Скользящий шаг, при котором ноги чередуются, как при обычной ходьбе. Обычно выполняется в выпаде.                             |
| 転回                 | tenkai                          | Разворот на 180° из положения камаэ, при котором ступни остаются на месте.                                                    |
| 入身                 | irimi                           | «Входящее тело». Движение вперёд, навстречу противнику.                                                                       |
| 転換                 | tenkan                          | Поворот тела на передней ноге.                                                                                                |
| 入身転換             | irimi tenkan                    | Вход и поворот тела.                                                                                                          |
| 正座法               | seiza hō                        | «Метод сэйдза». Пошаговый переход из камаэ в положение сэйдза (и обратно).                                                    |
| 膝行                 | shikkō                          | Хождение на коленях.                                                                                                          |
| 膝行法               | shikkō hō                       | «Метод shikkō». Правильное хождение на коленях.                                                                               |
| 前膝行法／膝行法一   | mae shikkō hō / shikkō hō ichi  | Shikkō hō лицом вперёд.                                                                                                       |
| 後ろ膝行法／膝行法二 | ushiro shikkō hō / shikkō hō ni | Shikkō hō спиной вперёд.                                                                                                      |
| 膝行法三             | shikkō hō san                   | Shikkō hō с небольшим прыжком вперёд и скольжением на коленях.                                                                |
| 入身転換膝行法       | irimi tenkan shikkō hō          | Вход и поворот тела, но на коленях.                                                                                           |

\* Эти термины могут различаться в разных странах. Например, зачастую yori ashi просто не существует, а его место занимает okuri ashi.

## Kihon dōsa — базовые движения

| Слово        |                      | Значение                                                                                                                                                                                          |
| ------------ | -------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 基本         | kihon                | База, основа.                                                                                                                                                                                     |
| 動作         | dōsa                 | Движение.                                                                                                                                                                                         |
| 体の変更一   | tai no henkō ichi    | «Смена положения №1». Задняя нога примыкает к передней, после чего она же делает выпад по диагонали вперёд. При этом задняя нога перемещается по траектории, близкой к букве S.                   |
| 体の変更二   | tai no henkō ni      | «Смена положения №2». Задняя нога делает круговое движение на 95 градусов.                                                                                                                        |
| 臂力の養成一 | hiriki no yōsei ichi | «Развитие силы локтя №1». Выпад передней ногой вперёд с движением локтей вперёд и вверх.                                                                                                          |
| 臂力の養成二 | hiriki no yōsei ni   | «Развитие силы локтя №2». Выпад передней ногой вперёд, затем развороты на 180 градусов на месте. Центр тяжести остаётся на одном уровне, локти поочерёдно поднимаются и опускаются при поворотах. |
| 終末動作一   | shūmatsu dōsa ichi   | «Завершающее движение №1». Выпад передней ногой по диагонали, шаг вперёд задней ногой, разворот на 180 градусов на месте, затем подшаг вперёд.                                                    |
| 終末動作二   | shūmatsu dōsa ni     | «Завершающее движение №2». Разворот tenkan на 180 градусов, затем разворот на месте, подшаг вперёд, и ещё один разворот на месте.                                                                 |
| 基本動作連続 | kihon dōsa renzoku   | Комплекс kihon dōsa, в котором каждое движение повторяется по два раза подряд.                                                                                                                    |

## Ukemi waza — страховки

| Слово          |                     | Значение                                                                                                                                                |
| -------------- | ------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 受身           | ukemi               | Страховка, падение.                                                                                                                                     |
| 技             | waza                | Техника.                                                                                                                                                |
| 飛躍           | hiyaku              | С прыжком.                                                                                                                                              |
| 回転           | kaiten              | Переворот, перекат.                                                                                                                                     |
| 後方受身       | kōhō ukemi          | Падение назад с хлопком обеими руками.                                                                                                                  |
| 後方回転受身   | kōhō kaiten ukemi   | Страховка с перекатом назад через плечо.                                                                                                                |
| 前方回転受身   | zenpō kaiten ukemi  | Страховка с переворотом вперёд через плечо. Одна рука касается пола. Используется для быстрого набора дистанции.                                        |
| 前方飛躍受身   | zenpō hiyaku ukemi  | Страховка с переворотом вперёд через плечо. Выполняется с небольшим прыжком; руки пола не касаются. Делается скорее на месте, чем для набора дистанции. |
| 引き足後方受身 | hikiashi kōhō ukemi | Страховка назад с хлопком одной рукой. Ноги поднимаются вверх, тело оказывается на лопатках, после чего делается разворот.                              |
| 前受身         | mae ukemi           | Страховка с перекатом вперёд через плечо. Выполняется с колен; зачастую обе руки касаются пола.                                                         |
| 飛び受身       | tobi ukemi          | Страховка через препятствие.                                                                                                                            |
| でんぐり返し   | denguri gaeshi      | Обычный кувырок вперёд через голову.                                                                                                                    |

## Удары

| Слово    |               | Значение                                              |
| -------- | ------------- | ----------------------------------------------------- |
| 当身     | atemi         | Удар в чувствительную точку тела, обычно отвлекающий. |
| 打ち     | uchi          | Рубящий удар.                                         |
| 正面打ち | shōmen uchi   | Прямой рубящий удар в голову.                         |
| 横面打ち | yokomen uchi  | Боковой рубящий удар в голову.                        |
| 突き     | tsuki         | Удар кулаком, или тычок мечом или дзё.                |
| 上段突き | jōdan dzuki   | Прямой удар в область головы.                         |
| 中段突き | chūdan dzuki  | Прямой удар в середину тела.                          |
| 下段突き | gedan dzuki   | Прямой удар в низ тела.                               |
| 正面突き | shōmen tsuki  | Удар кулаком вперёд.                                  |
| 横面突き | yokomen tsuki | Удар кулаком сбоку.                                   |
| 蹴り     | keri          | Удар ногой.                                           |
| 前蹴り   | mae geri      | Фронтальный удар ногой.                               |
| 横蹴り   | yoko geri     | Боковой удар ногой вперёд.                            |
| 回し蹴り | mawashi geri  | Боковой секущий удар ногой.                           |
| 切り     | kiri          | Удар мечом.                                           |
| けさ切り | kesagiri      | Рубящий удар мечом по диагонали от плеча до бедра.    |
| 小手切り | kotegiri      | Рубящий удар мечом по предплечью.                     |

## Захваты

| Слово              |                                | Значение                                                                |
| ------------------ | ------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------- |
| 持ち               | mochi                          | Захват.                                                                 |
| 片手持ち           | katate mochi                   | Разноимённый захват одной руки (правой за левую или левой за правую).   |
| 片手相持ち         | katate ai mochi                | Одноимённый захват одной руки (правой за правую или левой за левую).    |
| 両手持ち           | ryōte mochi                    | Захват за оба запястья.                                                 |
| 両手持ち           | morote mochi                   | Захват двумя руками одной руки противника.                              |
| 肘持ち             | hiji mochi                     | Захват за локоть.                                                       |
| 両肘持ち           | ryō hiji mochi                 | Захват за оба локтя.                                                    |
| 肩持ち             | kata mochi                     | Захват за плечо.                                                        |
| 両肩持ち           | ryō kata mochi                 | Захват за оба плеча.                                                    |
| 胸持ち             | mune mochi                     | Захват за отворот кимоно (mune — грудь).                                |
| 後ろ片手持ち       | ushiro katate mochi            | Захват одной руки сзади.                                                |
| 後ろ両手持ち       | ushiro ryōte mochi             | Захват обоих рук сзади.                                                 |
| 後ろ両肩持ち       | ushiro ryō kata mochi          | Захват за оба плеча сзади.                                              |
| 後ろ襟持ち         | ushiro eri mochi               | Захват за шиворот сзади (eri — задняя часть шеи).                       |
| 後ろ片手襟持ち     | ushiro katate eri mochi        | Захват сзади за шиворот и руку.                                         |
| 締め               | shime                          | Удушение, сжатие.                                                       |
| 後ろ首絞め         | ushiro kubi shime              | Удушающий захват сзади.                                                 |
| 後ろ片手持ち首絞め | ushiro katate mochi kubi shime | Захват сзади за запястье с одновременным удушением второй рукой.        |
| 取り               | tori                           | Тоже захват.                                                            |
| 後ろ下手取り       | ushiro shitate dori            | Обхват сзади на уровне груди с замкнутыми руками (под руками партнёра). |
| 後ろ上手取り       | ushiro uwate dori              | Обхват сзади на уровне груди с замкнутыми руками (поверх рук партнёра). |

## Контроли

| Слово        |              | Значение                                                                                 |
| ------------ | ------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------- |
| 押さえ       | osae         | Удержание, контроль.                                                                     |
| 押さえ技     | osae waza    | Техника удержаний.                                                                       |
| 一ヶ条押さえ | ikkajō osae  | «Первый контроль» (локтя).                                                               |
| 二ヶ条押さえ | nikajō osae  | «Второй контроль» (локтевого и лучезапястного суставов).                                 |
| 三ヶ条押さえ | sankajō osae | «Третий контроль» (скручиванием локтевого и лучезапястного суставов uke ладонью внутрь). |
| 四ヶ条押さえ | yonkajō osae | «Четвёртый контроль» (обычно воздействием на болевые точки предплечья).                  |
| 五ヶ条押さえ | gokajō osae  | «Пятый контроль». Излом лучезапястного сустава в сторону естественного сгиба.\*          |
| 六ヶ条押さえ | rokkajō osae | «Шестой контроль». Залом руки за спину.\*                                                |
| 肘締め       | hiji shime   | Сжим локтя.                                                                              |

\* Пятый и шестой контроли есть в Daitō-ryū, но в айкидо практически не встречаются.

## Броски

| Слово          |                     | Значение                                                                                                                        |
| -------------- | ------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 投げ           | nage                | Бросок.                                                                                                                         |
| 投げ技         | nage waza           | Техника бросков.                                                                                                                |
| 入身投げ       | irimi nage          | Бросок встречным входом.                                                                                                        |
| 側面入身投げ   | sokumen irimi nage  | Бросок боковым входом.                                                                                                          |
| 正面入身投げ   | shōmen irimi nage   | Бросок прямым входом.                                                                                                           |
| 呼吸投げ       | kokyū nage          | «Бросок дыханием». Общее название для бросков за счёт инерции атакующего, без применения болевого воздействия.                  |
| 肘当て呼吸投げ | hiji ate kokyū nage | Бросок с воздействием на локтевой сустав uke.                                                                                   |
| 腰投げ         | koshi nage          | Бросок через бедро.                                                                                                             |
| 回転投げ       | kaiten nage         | «Бросок вращением тела». Бросок с захватом кисти uke и заведением его руки за спину под углом 90°, при котором uke укатывается. |
| 小手返し       | kotegaeshi          | Бросок вращением кисти uke во внешнюю сторону.                                                                                  |
| 腕絡み         | udegarami           | Бросок скручиванием кисти и самой руки наружу.                                                                                  |
| 天地投げ       | tenchi nage         | Бросок «небо-земля».                                                                                                            |
| 十字絡み投げ   | jūji garami nage    | «Бросок сцеплением десяткой». Бросок производится перекрещиванием рук uke в форме иероглифа «десять» (十).                      |

## Виды техник

| Слово          |                       | Значение                                                                         |
| -------------- | --------------------- | -------------------------------------------------------------------------------- |
| 当身技         | atemi waza            | Техники ударов.                                                                  |
| 押さえ技       | osae waza             | Техники контролей и удержаний.                                                   |
| 投げ技         | nage waza             | Техники бросков.                                                                 |
| 立ち技         | tachi waza            | Техники работы в высоких стойках (стоя).                                         |
| 座り技         | suwari waza           | Техники работы в стойке на коленях.                                              |
| 半身半立ち技   | hanmi handachi waza   | Техники работы на коленях против стоящего противника.                            |
| 後ろ技         | ushiro waza           | Техники защиты от атак сзади.                                                    |
| 返し技         | kaeshi waza           | Техники контрприёмов.                                                            |
| 呼吸法         | kokyū hō              | «Принципы дыхания». Группа упражнений на концентрацию дыхания.                   |
| 応用技         | ōyō waza              | Слитное, а не пошаговое исполнение техник.                                       |
| 自由技         | jiyū waza             | Свободная техника.                                                               |
| 二人取り自由技 | futari dori jiyū waza | Свободная техника при двух атакующих.                                            |
| 乱取り技       | randori waza          | Свободная схватка, импровизация с несколькими нападающими.                       |
| 流技           | ryū waza              | «Текущая техника». Атаки и нейтрализации в полную силу, для продвинутого уровня. |
| 護身技         | goshin waza           | Техники для самозащиты.                                                          |
| 武器技         | buki waza             | Техники работы с оружием.                                                        |
| 短刀技         | tantō waza            | Техники работы с танто (деревянным ножом).                                       |
| 短刀取り       | tantō dori            | Техника отбирания ножа у нападающего.                                            |
| 剣技           | ken waza              | Техники работы с мечом.                                                          |
| 剣取り         | ken dori              | Техника отбирания меча у нападающего.                                            |
| 杖技           | jō waza               | Техники работы с дзё (деревянной палкой).                                        |
| 杖取り         | jō dori               | Техники отбирания дзё у нападающего.                                             |
| 剣対杖         | ken tai jō            | Техники, использующие дзё для защиты против меча.                                |
| 杖投げ技       | jō nage waza          | Техники бросков, использующие дзё.                                               |
| 指定技         | shitei waza           | Набор техник, которые необходимо знать для получения определённого ранга.        |
